\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{numbers=left,
stepnumber=5,
firstnumber=1,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
frame=shadowbox,
basicstyle=\tiny,
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces=false,
extendedchars=\true,
inputencoding=utf8,
tabsize=2,
captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Threads}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today}
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Multiprogramação}

\begin{frame}
	\frametitle{Computadores modernos}
	\begin{itemize}
		\item Em computadores modernos, algumas características dos processos:
		\begin{itemize}
			\item Várias tarefas ao mesmo tempo;
			\item Cada instante um programa;
			\item Cada segundo vários programas;
			\item \alert{pseudoparalelismo}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multiprogramação}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/process-model-01}
		\label{fig:process-model-01}
		\caption{(a) Multiprogramação para quatro programas (b) Modelo conceitual de quatro processos sequenciais independentes (c) Somente um programa está ativo a cada momento \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos}
	Durante o ciclo de vida de um processo ele passa por diferentes estados. Em sistemas Unix~\cite{processos01} são:
	\begin{description}
		\item[run] Está sendo executado no processador;
		\item[ready ou executável] Dispõe de todos os recursos que precisa e está pronto para ser executado;
		\item[sleep ou dormente] Bloqueado à espera de algum recurso, e só pode ser desbloqueado se receber um sinal de outro processo;
		\item[zumbi] Caso cada vez mais raro, onde um processo é criado por um programa, que por sua vez é finalizado antes de receber o resultado do processo;
		\item[parado] Recebeu ordem do administrador para interromper a execução. Será reiniciado se receber um sinal de continuação (CONT).
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos (Gráfico)}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/estados}
			\label{fig:estados}
			\caption{Estados dos processos \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Concorrência}
	\begin{itemize}
		\item Paradigma: controlar/restringir o acesso ao recurso em determinado espaço de \alert{tempo};
		\item O controle de acesso aos recursos é realizado através de \alert{eventos};
		\item Eventos inesperados pode causar um desvio inesperado no fluxo de execução.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item Definição \cite{fernando}:
		\begin{enumerate}
			\item O programa perde o uso do processador;
			\item O programa retorna para continuar o processamento;
			\item O estado do programa deve ser idêntico ao do momento em que foi interrompido.
		\end{enumerate}
		\item O programa continua a execução exatemente na \alert{instrução seguinte}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Troca de Contexto}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/troca-contexto}
			\label{fig:interrupcao}
			\caption{Troca de Contexto \cite{farines}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programação concorrente}
	\begin{itemize}
		\item Na programação concorrente existe mais de uma tarefa sendo executada \alert{ao mesmo tempo}. Ex.: Fatorial
		\item No caso de múltiplas tarefas é necessário haver \alert{comunicação} entre elas.
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Memória compartilhada] As tarefas compartilham área de memória;
		\item[Troca de mensagens] Sinais trocados entre processos.
	\end{description}
\end{frame}

\section{Threads}

\begin{frame}
	\frametitle{Definições}
	\begin{itemize}
		\item Threads são processos que \alert{compartilham espaço de endereçamento e dados};
		\item São criados e destruídos de forma mais rápida (até 100x) \cite{tanenbaum1995sistemas};
		\item Permitem que atividades se sobreponham se houver muita E/S;
		\item Muito úteis em sistemas com múltiplas CPU's;
		\item Processos sequencias e implementação de paralelismo;
		\item \textbf{IMPORTANTE}: não representam a \alert{única solução} para o problema da \alert{concorrência}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo 1}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/threads-usage}
		\label{fig:threads-usage}
		\caption{Processador de textos com três threads. \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo 2}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/web-server-threads}
		\label{fig:web-server-threads}
		\caption{Software servidor Web multithread. \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implementação}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../imagens/threads-implementation}
		\label{fig:threads-implementation}
		\caption{Uma implementação da Figura \ref{fig:web-server-threads} do Exemplo 2. (a) Thread despachante (b) Thread operária \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Processos x Threads}
	\begin{itemize}
		\item Três formas diferentes de construir um servidor \cite{tanenbaum1995sistemas}:
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Threads] Paralelismo, chamadas de sistema bloqueantes;
		\item[Monothread] Não paralelismo, chamadas de sistema bloqueantes;
		\item[Máquina de estados] Paralelismo, chamadas não bloqueantes, interrupções
	\end{description}
	\begin{itemize}
		\item Mais observações sobre o tema no artigo ``O paradigma c10k''\footnote{Disponível em \url{http://www.eduardosan.com/2009/07/30/o-paradigma-c10k/}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Modelo de thread}
	\begin{itemize}
		\item Modelo claśsico de threads: \alert{multithread x monothread};
		\item Threads distintos em um processo não são tão independentes quanto processos distintos;
		\item Não há \alert{proteção}  entre threads:
		\begin{itemize}
			\item Impossível;
			\item Não é necessário;
			\item Devem cooperar e não competir.
		\end{itemize}
		\item Cada thread tem sua pilha que armazena rotinas chamadas que ainda não retornaram.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Single and multiple threads}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/single-threads}
		\label{fig:single-threads}
		\caption{(a) Três processos, cada um com uma thread (b) Um processo com três threads \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Threads clássicas}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/classic-threads}
		\label{fig:classic-threads}
		\caption{A primeira coluna lista alguns itens compartilhados por todas as threads em um processo. A segunda lista alguns itens específicos a cada thread. \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pilhas}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/threads-stack}
		\label{fig:threads-stack}
		\caption{Cada thread tem sua própria pilha. \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Threads POSIX}
	\begin{center}
		Pthreads = Padrão de threads definidos pelo padrão IEEE 1003.1c
	\end{center}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/pthreads}
		\label{fig:pthreads}
		\caption{Chamadas de pthreads. \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo de pthreads}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/pthreads-example}
		\label{fig:pthreads-example}
		\caption{Exemplo de programa usando pthreds. \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Threads no espaço do usuário}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/threads-user-space}
		\label{fig:threads-user-space}
		\caption{Implementação de threads no espaço do usuário. \cite{tanenbaum2012}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Comparativo}
    \begin{itemize}
        \item A abordagem de threads no espaço do usuário tem vantagens e desvantagens
        \item Vantagens:
        \begin{itemize}
            \item O bloqueio sempre é local ao processo;
            \item Isolamento;
            \item Escalonamento referente somente as threads de seu próprio contexto é muito mais rápido.
        \end{itemize}
        \item Desvantagens:
        \begin{itemize}
            \item Execução de chamadas de sistema bloqueiam todas as threads do grupo;
            \item Mudar o comportamento de chamadas de sistema pode ser inviável;
            \item Chamadas bloqueantes aos dispositivos de entrada e saída, incluindo paginação.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos emergentes}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/omp-example}
		\label{fig:omp-example}
		\caption{Implementação exemplo de OpenMP.}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../so} 
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
